\documentclass[pdflatex,11pt]{aghdpl}
%\documentclass[pdflatex,11pt,openright,b5paper]{pl_book}
% \documentclass{aghdpl}               % przy kompilacji programem latex
% \documentclass[pdflatex,en]{aghdpl}  % praca w~języku angielskim
\usepackage{hyphenat}
\usepackage{url}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{natbib}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[font={small}]{caption}
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage[outercaption]{sidecap}    
\usepackage{textcomp}

\usepackage{titlesec}
\titleclass{\chapter}{top}

\setcitestyle{square}


\usepackage{nomencl}
\makenomenclature

% dodatkowe pakiety
\usepackage{enumerate}
\usepackage{listings}
\lstloadlanguages{TeX}

\lstset{
  literate={ą}{{\k{a}}}1
           {ć}{{\'c}}1
           {ę}{{\k{e}}}1
           {ó}{{\'o}}1
           {ń}{{\'n}}1
           {ł}{{\l{}}}1
           {ś}{{\'s}}1
           {ź}{{\'z}}1
           {ż}{{\.z}}1
           {Ą}{{\k{A}}}1
           {Ć}{{\'C}}1
           {Ę}{{\k{E}}}1
           {Ó}{{\'O}}1
           {Ń}{{\'N}}1
           {Ł}{{\L{}}}1
           {Ś}{{\'S}}1
           {Ź}{{\'Z}}1
           {Ż}{{\.Z}}1
}

%---------------------------------------------------------------------------

\author{Marcin Stolarek}
\shortauthor{M. Stolarek}

%\titlePL{Elementy dyfrakcyjne, refracyjne i~absorpcyjne oparte na podfalowych periodycznych strukturach metalicznych}
\titlePL{Elementy dyfrakcyjne, refrakcyjne i~absorpcyjne oparte na podfalowych periodycznych strukturach metalicznych}
\titleEN{Diffractive, refractive and absorptive optical elements based on periodic sub-wavelength metallic structures}

%\shorttitle{Elementy dyfrakcyjne, refracyjne i~absorpcyjne oparte na podfalowych periodycznych strukturach metalicznych} % skrócona wersja tytułu jeśli jest bardzo długi
\shorttitlePL{Elementy dyfrakcyjne, refrakcyjne i~absorpcyjne oparte na podfalowych periodycznych strukturach metalicznych} % skrócona wersja tytułu jeśli jest bardzo długi
\shorttitleEN{Diffractive, refractive and absorptive optical elements based on periodic sub-wavelength metallic structures}

%\thesistype{Rozprawa doktorska}
\thesistypePL{Rozprawa doktorska}
\thesistypeEN{Phd in physics}

%\supervisor{dr hab. Rafał Kotyński}
\supervisorPL{dr hab. Rafał Kotyński}
\supervisorEN{Rafał Kotyński Ph.D}

\date{2016}

\departmentPL{Zakład Optyki Informacyjnej}
\departmentEN{Information Optics Department}

\facultyPL{Wydział Fizyki}
\facultyEN{Faculty of Physics}



\setlength{\cftsecnumwidth}{10mm}

%---------------------------------------------------------------------------

\begin{document}


\frontmatter

\titlepages

\section*{Podziękowania}
Powstanie niniejszej rozprawy dokotrskiej nie byłoby możliwe bez opieki dr~hab.~Rafała Kotyńskiego, który przez cały czas studiów doktoranckich i powstawania tej pracy sprawował nade mną opiekę merytoryczną. Za to, jak i za wiele, często krótkich, wymian zdań na temat stanu i sensu uprawiania współczesnej nauki, które czasem ułatwiały mi rozładowanie negatywnych emocji związanych z pracą fizyka serdecznie Ci Rafale dziękuję.

Szczególne podziękowania składam również prof.~Tomaszowi Szoplikowi. Sprawował On nade mną opiekę promotorską przez pierwsze dwa lata studiów doktoranckich, a przez cały czas ich trwania służył radą zarówno w kwestiach merytorycznych, jak i organizacyjnych. To również za jego namową nie przerwałem studiów, co było warunkiem koniecznym powstania tej pracy.

Dziękuję również koleżankom i kolegom, z którymi miałem okazję pracować nad różnymi projektami. Specjalne podziękowania należą się Ani Pastuszczak, która poza współpracą w trakcie studiów, podjeła się również przeczytania tej pracy w jej wersji rozwojowej. Bez jej komentarzy niniejsza rozprawa miałaby zapewne mniej przyjazny dla czytelnika charakter.

Dziękuję również moim rodzicom, dzięki którym mogłem podjąć studia na Wydziale Fizyki, szczególnie za wsparcie, które od Was otrzymałem w trakcie trudnych pierwszych latach studiów.  

Osobne podziękowania kieruję do Karolci, która była ze mną przez cały, nie zawsze łatwy, czas powstawania tej pracy.
\clearpage

\tableofcontents
\clearpage

\mainmatter



\include{wstep}

\include{rozdzial1}

\include{rozdzial2}


\include{rozdzial3}

\include{rozdzial4}

\include{podsumowanie}



\printnomenclature

\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}
%\bibliographystyle{abbrvnat}
\bibliographystyle{osa}
\bibliography{bibliografia}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Spis ilustracji}
\listoffigures
\addcontentsline{toc}{chapter}{Skorowidz skrótowców}
\include{skorowidz}
\end{document}
